\chapter{Cadenas de Texto}
\chaplabel{strings}
\index{cadena de texto}

Las cadenas de texto no son como los enteros, los racionales, y los booleanos.
Una cadena de texto es una {\bf secuencia} de caracteres, lo cual significa que
es una colección ordenada de otros valores, y algunas veces necesitas acceder
algunos de estos valores individuales. En este capítulo verás cómo analizar,
manejar, y modificar cadenas de texto, y aprenderás sobre algunos de los métodos
que las cadenas de texto proveen. También aprenderás sobre una herramienta muy
poderosa para la manipulación de texto, expresiones regulares (también
conocidas como ``regexes'').
\index{secuencia}
\index{regex}


\section{Una Cadena de Texto es una Secuencia}

\index{secuencia}
\index{carácter}
\index{operador!$[...]$ (corchetes)}
Una cadena de texto es primariamente una pieza de datos textuales, pero es
técnicamente una secuencia ordenada de caracteres.

Muchos lenguajes de programación te permiten acceder caracteres individuales
de una cadena de texto con índice entre corchetes. Esto no es directamente
posible en Raku, pero todavía puedes acceder los caracteres uno a la vez usando
el método integrado {\tt comb} y el operador corchete:

\begin{verbatim}
> my $cadena = "banana";
banana
> my $cad = $cadena.comb;
(b a n a n a)
> say $cad[1];
a
> say $cad[2];
n
\end{verbatim}
%
El método {\tt comb} en la segunda sentencia divide la cadena de texto en una
lista de caracteres que puedes acceder individualmente con los corchetes.
\index{función o método!\texttt{comb}}
\index{corchetes}
\index{operador!$[...]$ (corchetes)}
\index{índice}
\index{subíndice}

La expresión dentro de los corchetes se llama un {\bf índice} (también llamado
subíndice). El índice indica cuales caracteres en la secuencia quieres acceder
(de ahí el nombre). Pero puede ser que esto no es lo que esperabas: el artículo
con índice 1 es la segunda letra de la palabra. Para los científicos de la
computación, el índice es usualmente un desplazo del inicio. Por ejemplo, el
índice de la primera letra (``b'') es 0, y el índice de la primera ``a'' es 1,
no 2, etcétera.
\index{índice!comienza con cero}
\index{cero, índice comienza con}

También podrías extraer una ``rebanada'' de varios caracteres a la vez al usar
el operador de rango dentro de los corchetes:
\index{rebanada}

\begin{verbatim}
> say $cad[2..5]
(n a n a)
\end{verbatim}
%
\index{subcadena}
De nuevo, la subcadena ``nana'' comienza en la tercera letra de \verb|'banana'|,
pero esta letra está indexada 2, y la sexta letra tiene índice 5.

Aunque esto puede ser útil en ocasiones, esta no es la manera en la que
manejarías cadenas de texto en Raku, el cual tiene herramientas superiores que
son más poderosas y más expresivas, así que raramente necesitas usar índices o 
subíndices para acceder caracteres individuales.

También, si existe una necesidad real de acceder y manipular las letras
individuales, haría más sentido almacenarlas en un array, pero no hemos hablado
sobre arrays todavía, así que regresaremos a esto más tarde.

\section{Operadores Comunes de las Cadenas de Texto}
\index{cadena de texto!operadores}

Raku provee un número de operadores y funciones para el manejo de cadenas de
texto. Revisemos algunas de los más populares.

\subsection{Longitud de una Cadena de Texto}
\index{función o método!\texttt{chars}}
\index{cadena de texto!longitud}

La primera cosa que desearíamos saber sobre una cadena de texto es su longitud.
El método (o función) {\tt chars} devuelve el número de caracteres de una
cadena de texto. Como podemos ver, {\tt chars} puede usarse con una sintaxis de
método o función:
\index{invocación!de método}

\begin{verbatim}
> say "banana".chars;   # sintaxis de invocación de método
6
> say chars "banana";   # sintaxis de llamada de función
6
\end{verbatim}
%

\index{Unicode}
\index{grafema}
Nota que, con el advenimiento de Unicode, la noción sobre la longitud de una
cadena de texto se ha vuelto más complicada de lo que era con cadenas de texto
ASCII. Hoy en día, un carácter puede estar compuesto de uno, dos, o más bytes.
La rutina {\tt chars} devuelve el número de caracteres (en el sentido de los
grafemas de Unicode, los cuales son más o menos lo que los humanos perciben
como caracteres) dentro de la cadena, aún cuando algunos caracteres requieren
una codificación de más de 2, 3, o 4 bytes.

Una cadena de texto con una longitud cero (o sea, sin caracteres) se conoce
como una \emph{cadena de texto vacía}.
\index{cadena de texto!vacía}

\subsection{Búsqueda de una Subcadena Dentro de una Cadena de Texto}
\seclabel{find}
\paglabel{find}
\index{función!\texttt{index}}
\index{subcadena}

La función integrada {\tt index} usualmente toma dos argumentos, una cadena de
texto y una subcadena (algunas veces conocidas como la ``paja'' y la ``aguja''),
busca la subcadena en la cadena de texto, y devuelve la posición donde se
encuentra la subcadena. Si la subcadena no se encuentra en la cadena, la función
devuelve un valor indefinido:

\begin{verbatim}
> say index "naranja", "ra";
2
> say index "naranja", "je";
Nil
\end{verbatim}
%

\index{desplazamiento}
Nuevamente, el índice es un desplazo del inicio de la cadena de texto, así que
el índice de la primera letra (``n'') es cero, y el índice de la segunda ``a''
es 3, no 4.
\index{índice!comienza con cero}

También puedes invocar a {\tt index} con una sintaxis de método:
\begin{verbatim}
> say "naranja".index("ra");
2
\end{verbatim}
%

La función {\tt index} puede tomar un tercer argumento opcional, un entero que
indica donde comenzar la \emph{búsqueda} (y por lo tanto ignorando en la búsqueda cualquier carácter posterior a la posición de inicio):

\begin{verbatim}
> say index "naranja", "a", 2;
3
\end{verbatim}
%
Aquí la función {\tt index} comenzó la búsqueda en la ``r'' y encontró la
posición de la segunda ocurrencia de la subcadena ``a''.
 

\index{función!\texttt{rindex}}
También existe una función {\tt rindex}, la cual realiza la búsqueda de la
subcadena de atrás hacia adelante y devuelve la última posición de la subcadena
dentro de la cadena de texto:

\begin{verbatim}
> say rindex "naranja", "a";
6
\end{verbatim}
%

Nota que aunque {\tt rindex} inspecciona la cadena de texto de atrás hacia
adelante, la función devuelve una posición computada desde el inicio de la
cadena de texto.

\subsection{Extrayendo una Subcadena de una Cadena de Texto}
\index{función o método!\texttt{substr}}
\index{subcadena}

La función opuesta a {\tt index} es la función (o método) {\tt substr}, la cual,
dada una posición inicial y una longitud, extrae una subcadena de una cadena de
texto:

\begin{verbatim}
> say substr "Hacer es la mejor manera de decir.", 0, 5;
Hacer
> say "Hacer es la mejor manera de decir.".substr(12, 5)
mejor
\end{verbatim}
%

\index{función o método!\texttt{chars}}
\index{Unicode}
\index{grafema}
Nota que, al igual que la función {\tt chars}, la longitud es expresada en 
caracteres (o grafemas Unicode), no en bytes. De igual modo, como puedes observar,los espacios que separan las palabras dentro de la cadena de texto obviamente
cuentan como caracteres. El argumento de la longitud es opcional; si no se provee,la función {\tt substr} devuelve la subcadena comenzando en la posición de
inicio al final de la cadena de texto:

\begin{verbatim}
> say "Hacer es la mejor manera de decir.".substr(9)
la mejor manera de decir.
\end{verbatim}

Similamente, si el valor de la longitud es muy largo para que la subcadena
comience en la posición inicial, la función {\tt substr} devolverá la
subcadena comenzando en la posición inicial hasta el final de la cadena:

\begin{verbatim}
> say substr "banana", 2, 10;
nana
\end{verbatim}

Por supuesto, los parámetros de la posición inicial y la longitud no necesitan
números literales como en los ejemplos anteriores; puedes también usar
variables (o hasta una expresión o una función que devuelva un valor numérico),
provisto que la variable o la función pueda ser coaccionada en un entero. Pero
la posición de inicio debe estar dentro del rango de la cadena de texto, y si 
falla obtienes un error {\tt Start argument to substr out of range ...}; por lo
tanto podrías tener que verificarlo en contra de la longitud de la cadena de
texto con antelación.

También puedes comenzar a contar de atrás hacia adelante con la siguiente
sintaxis:

\begin{verbatim}
> say "I have a dream".substr(*-5)
dream
> say substr "I have a dream", *-5;
dream
\end{verbatim}
%
Aquí, el asterisco * puede considerarse como una representación de la longitud
total de la cadena de texto; \verb|*-5| es por lo tanto la posición en la cadena
de texto cinco caracteres antes del final de la cadena. Así que \verb|substr(*-5)|devuelve los caracteres desde esa posición hasta el final de la cadena de
texto, es decir, los últimos cinco caracteres de la cadena de texto.
\index{función!\texttt{substr}}
\index{subcadena}

\subsection{Otras Funciones o Métodos Útiles de las Cadenas de Texto}
\index{cadena de texto!operadores}

Esto puede no ser obvio todavía, pero prontamente veremos que la combinación de
las funciones de cadenas de texto que discutimos más arriba nos dan ya mucho
poder para manipular cadenas de texto más allá de lo que piensas posible hasta
el momento.

Déjanos mencionar brevemente varias funciones adicionales que pueden ser útiles
de vez en cuando.

\subsubsection{flip}

\index{función o método!\texttt{flip}}
La función (o método) {\tt flip} invierte una cadena de texto:

\begin{verbatim}
> say flip "mango";
ognam
\end{verbatim}
%

\subsubsection{split}
\index{función o método!\texttt{split}}
\index{delimitador}
La función (o método) {\tt split} divide una cadena de texto en subcadenas de
texto, basado en los delimitadores en la cadena de texto:

\begin{verbatim}
> say $_ for split "-", "25-12-2016";
> #                 ^ delimitador
25
12
2016
> for "25-12-2016".split("-") -> $val {say $val};
25
12
2016
\end{verbatim}

El delimitador puede ser un solo carácter con comillas como en el ejemplo más
arriba o una cadena de varios caracteres, tales como una coma y un espacio en
el ejemplo más abajo:

\begin{verbatim}
> .say for split  ", ", "Jan, Feb, Mar";
> #                ^^ delimitador
Jan
Feb
Mar
\end{verbatim}

Recuerda que \verb|.say| es un atajo para \verb|$_.say|.

Por defecto, los delimitadores no aparecen en la salida producida por la
función (o método) {\tt split}, pero este comportamiento puede cambiarse con el
uso del {\tt adverbio} apropiado. Un \emph{adverbio} es básicamente un argumento
nombrado de una función que modifica la manera en la cual la función se comporta. Por ejemplo, el adverbio {\tt :v} (valores) le dice a {\tt split} que también
devuelva el valor del delimitador:
\index{adverbio}
\index{adverbio!:v}

\begin{verbatim}
> .raku.say for split  ', ', "Jan, Feb, Mar", :v;
"Jan"
", "
"Feb"
", "
"Mar"
\end{verbatim}

Los otros adverbios que pueden usarse en este contexto son {\tt :k} (claves), 
{\tt :kv} (claves y valores), y {\tt :p} (pares). Su significados detallados
pueden encontrarse en la documentación para {\tt split}
(\url{https://docs.raku.org/routine/split}). El adverbio {\tt skip-empty}
remueve las partes vacías de la lista de resultados.

La función {\tt split} pueden también usarse con un \emph{patrón} de expresión
regular como un delimitador, y esto puede hacerla mucho más poderosa.
Estudiaremos expresiones regulares más adelante en este capítulo.
\index{expresión!regular}
\index{regex}

\subsubsection{Concatenación de Cadenas de Texto}

\index{operador!\texttt{~} (concatenación)}
\index{cadena de texto!concatenación}
\index{concatenación!de cadenas de texto}

El operador \verb|~| concatena dos cadenas de texto y forma una:

\begin{verbatim}
> say "ban" ~ "ana";
banana
\end{verbatim}
%

Puedes tener cadenas de varias ocurrencias de este operador para concatenar
más de dos cadenas:

\begin{verbatim}
> say "ba" ~ "na" ~ "na";
banana
\end{verbatim}
%

Si se usa como un operador prefijo unario, \verb|~| transforma su argumento en
una cadena de texto:
\index{operador!\texttt{~} (concatenación)}
\index{estringuificación}

\begin{verbatim}
> say (~42).WHAT;
(Str)
\end{verbatim}
%

\subsubsection{Separando en Palabras}

\index{función o método!\texttt{words}}
La función {\tt words} devuelve una lista de palabras que componen la cadena
de texto:

\begin{verbatim}
> say "I have a dream".words.raku;
("I", "have", "a", "dream").Seq
> .say for "I have a dream".words;
I
have
a
dream
\end{verbatim}
%

\subsubsection{join}

\index{función o método!\texttt{join}}
La función {\tt join} toma un argumento separador y una lista de cadenas de
texto como argumentos; la función las intercala con el separador, concatena
todo en una sola cadena de texto, y devuelve la cadena de texto resultante.

Este ejemplo ilustra el uso de las funciones (o métodos) {\tt words} y
{\tt join}:

\begin{rakucode}
say 'I have a dream'.words.join('|');    # -> I|have|a|dream
say join ";", words "I have a dream";    # -> I;have;a;dream
\end{rakucode}
%

\index{función o método!\texttt{words}}
En ambos casos, {\tt words} primero divide la cadena original en una lista de
palabras,  {\tt splits} sutura los artículos de esta lista y los devuelve en
una nueva cadena de texto intercalados con el separador.

\subsubsection{Conversión a Minúscula y a Mayúscula}
\index{función o método!\texttt{lc}}
\index{función o método!\texttt{uc}}
\index{función o método!\texttt{tc}}
\index{minúsculas!función \texttt{lc}}
\index{mayúsculas!función \texttt{uc}}
\index{título!función \texttt{tc}}
\index{letra!mayúscula}
\index{letra!minúscula}
\index{letra!título}

Las rutinas {\tt lc} y {\tt uc} devuelven respectivamente una versión en
minúscula y una versión mayúscula de sus argumentos. También está la función
{\tt tc} la cual devuelve su argumento con la primera letra en mayúscula:

\begin{rakucode}
say lc "Abril";    # -> april
say "Abril".lc;    # -> april
say uc "abril";    # -> APRIL
say tc "abril";    # -> April
\end{rakucode}

\index{operador!\texttt{eq}}
Recuerda que el operador {\tt eq} chequea la igualdad de dos cadenas de texto.

\section{Recorrido de una Cadena con un bucle {\tt while} o {\tt for}}
\seclabel{stringtraversal}
\paglabel{stringtraversal}
\index{recorrido}
\index{bucle!recorrido}
\index{bucle!for}
\index{sentencia!for}
\index{función!\texttt{index}}
\index{bucle!while}

Muchas computaciones involucran el procesamiento de una cadena de texto un
carácter a la vez. Usualmente comienzan al principio, seleccionan un carácter 
iterativamente, hacen algo con dicho carácter, y continúan hasta el final.
Este patrón de procesamiento se conoce como {\bf recorrido}. Una manera de
escribir un recorrido es con un bucle {\tt while} y la función {\tt index}:
\index{bucle!while}
\index{función!\texttt{index}}

\begin{rakucode}
my $indice = 0;
my $fruta = "banana";
while $indice < $fruta.chars { 
    my $letra = substr $fruta, $indice, 1; 
    say $letra; 
    $indice++;
}
\end{rakucode}
%

Esto imprimirá cada letra, una a la vez:
\begin{verbatim}
b
a
n
a
n
a
\end{verbatim}
%
Este bucle recorre la cadena de texto y muestra cada letra en un su propia
línea. La condición del bucle es {\tt \$indice < \$fruta.chars}, así que cuando
{\tt \$indice} es igual a la longitud de la cadena de texto, la condición es 
falsa, y el cuerpo del bucle no se ejecuta. En otras palabras, el bucle termina
cuando {\tt \$indice} es la longitud de la cadena de texto menos uno, lo cual
corresponde al último carácter de la cadena de texto.

Como un ejercicio, escribe una función que toma una cadena de texto como un
argumento y muestra las letras de atrás hacia adelante, una por línea. Hazlo
por lo menos una vez sin utilizar la función {\tt flip}.
\solref{sol_stringtraversal}.

Otra forma de escribir un recorrido es con un bucle {\tt for}:
\index{bucle!for}
\index{función o método!\texttt{comb}}

\begin{rakucode}
my $fruta = "banana";
for $fruta.comb -> $letra {
    say $letra
}
\end{rakucode}
%

Cada vez a través del bucle, el siguiente carácter en la cadena de texto es
asignado a la variable {\tt \$letra}. El bucle continúa hasta que no hayan más
caracteres.

El bucle podría también usar la función {\tt substr}:
\index{función!\texttt{index}}

\begin{rakucode}
for 0..$fruta.chars - 1 -> $indice {
    say substr $fruta, $indice, 1;
}
\end{rakucode}
%

\index{concatenación}
\index{abecedario}
\index{orden!alfabético}
\index{McCloskey, Robert}

El siguiente ejemplo muestra cómo usar la concatenación y un bucle {\tt for}
para generar una tipo de abecedario (es decir, en orden alfabético). En el
libro {\em Make Way for Ducklings} de McCloskey, los nombres de los patitos son
Jack, Kack, Lack, Mack, Nack, Ouack, Pack, y Quack. Este bucle podría mostrar
estos nombres en orden:

\begin{rakucode}
my $sufijo = 'ack';
for 'J'..'Q' -> $letra {
    say $letra ~ $sufijo;
}
\end{rakucode}
%
La salida es:

\begin{verbatim}
Jack
Kack
Lack
Mack
Nack
Oack
Pack
Qack
\end{verbatim}
%
Por supuesto, esto no es del todo correcto dado que ``Ouack'' y ``Quack''
están mal escritos. Como un ejercicio, modifica el programa para arreglar este
error.
\solref{sol_ducklings}.


\section{Bucles y Conteos}
\seclabel{counter}
\index{contador}
\index{contar y recorrer}
\index{recorrer y contar}
\index{recorrido!con cadenas de texto}

El siguiente programa cuenta el número de veces que la letra ``a'' aparece en
una cadena de texto:
\index{función o método!\texttt{comb}}

\begin{rakucode}
my $palabra = 'banana';
my $conteo = 0;
for $palabra.comb -> $letra {
    $conteo++ if $letra eq 'a';
}
say $conteo;              # -> 3
\end{rakucode}
%

\index{contador}
Este programa demuestra otro patrón de la computación conocido como un
{\bf contador}. La variable \verb|$conteo| se inicializa a 0 y después se
incrementa por uno cada vez que se encuentra una ``a''. Cuando el bucle
termina, \verb|$conteo| contiene el resultado---es decir, el número total de
ocurrencias de la letra ``a'' en la cadena de texto.
\index{incremento}

\index{encapsulación}
Como un ejercicio, encapsula este código en una subrutina llamada {\tt contar},
y generalízala para que acepte una cadena de texto y la letra a contarse como
argumentos. \solref{sol_count_letters}.
\label{count_letters}

\section{Expresiones Regulares (Regexes)}
\seclabel{regex}
\index{regex}
\index{expresión!regular}

Las funciones y los métodos de cadenas de texto que hemos visto hasta ahora son
realmente poderosos, y pueden usarse para un sin número de operaciones
relacionadas con la manipulación de cadenas de texto. Pero supón que quieres
extraer de la cadena ``yellow submarine'' cualquier letra después de la letra
``l'' y antes de la letra ``w''. Este tipo de ``búsqueda difusa'' puede hacerse
con un bucle, pero no es práctico. Puedes hacerlo como un ejercicio si deseas,
pero debo advertirte: es algo delicado y difícil. Aún si  no lo haces, la
solución puede interesarte: ver \solref{sol_regex_loop}. 
\seclabel{regex_loop}
\paglabel{regex_loop}

Si agregas otra condición, por ejemplo que dicha letra debería extraerse o
\emph{capturarse} (es decir, ser almacenada para uso futuro) solo si el resto de la
cadena de texto contiene la subcadena ``rin'', esto comienza a volverse algo
tedioso. También, cualquier cambio a los requerimientos conduce a que tengamos
que hacer una reescritura substancial o hasta refactorizar el código
completamente.

Para este tipo de trabajo, una {\bf expresión regular} o un {\bf regex} es una
herramienta mucha más poderosa y expresiva. La siguiente es una manera de
extraer letras usando el criterio descrito anteriormente: 


\begin{verbatim}
> my $cadena = "yellow submarine";
yellow submarine
> say ~$0 if $cadena ~~ / l (.) w .*? rin /;
o
\end{verbatim}

No te preocupes si no entiendes este ejemplo; afortunadamente todo se aclarará
muy pronto.

\index{operador!\texttt{~~} (coincidencia inteligente)}
El operador \verb|~~| se conoce como el operador de coincidencia inteligente.
Es un operador de relación muy poderoso que puede usarse para tareas de
comparación muy avanzadas. En este caso, el operador chequea si la variable
{\tt \$cadena} a su izquierda ``coincide'' con la expresión a su derecha, es
decir, como una primera aproximación, si la expresión a su derecha describe la
cadena de texto (o parte de la misma).

\index{patrón}
La parte \verb|/ l (.) w .*? rin /| se llama un patrón de regex y puede
describirse así: la letra ``l'', seguida por cualquier otro carácter (el punto)
para ser capturado (gracias a los paréntesis), seguida por la letra ``w'',
seguida por un número no específico de caracteres, seguida por la subcadena
``rin''. !`Uff! !`Todo esto en una sola línea de código! Bien poderoso, no lo
crees? Si la cadena de texto coincide con el patrón, entonces la coincidencia
devolverá un valor verdadero y la variable \verb|$0| será poblada con el
carácter a ser capturado---la letra ``o'' en este caso.
\index{capturas}

A menos que sea especificado (veremos cómo hacerlo luego), los espacios en
blanco no son significativos dentro de un patrón de regex. Así que puedes
agregar espacios dentro de una patrón para separar sus piezas y hacer que tus
intenciones sean mucho más claras.

La mayor parte de este capítulo discutirá los fundamentos de la construcción
de tales patrones de regex y cómo usarlos. Pero el concepto de los regexes es
tan crucial en Raku que dedicaremos un capítulo completo a este tema y otros
asuntos relacionados (\chapref{regex_grammars}).

La noción de la expresiones regulares es originalmente un concepto procedente
de las teoría de lenguajes formales. El primer uso de expresiones regulares en
la computación fue en las utilidades Unix, algunas de las cuales permanecen en
extenso uso hoy en día, tales como {\tt grep}, creada por Ken Thomson en 1973,
{\tt sed} (ca. 1974), y {\tt awk}, desarrollada años más tarde (en 1977) por
Aho, Weinberger, and Kernighan. Las versiones anteriores del lenguaje Perl, el
lenguaje del cual Raku se deriva, en
el decenio del 1980 incluían una versión extendida de las expresiones regulares,
que ha sido desde tal entonces imitada por muchos otros lenguajes de
programación. La diferencia, no obstante, es que las expresiones regulares
están profundamente arraigadas en el núcleo de los lenguajes Perl y Raku, mientras que los
otros lenguajes las han adoptado como un add-on o plug-in, usualmente basado o
derivado de una librería conocida como Expresiones Regulares Compatible con Perl
(PCRE por sus siglas en inglés).
\index{awk}
\index{grep}
\index{Thomson, Ken}
\index{sed}
\index{Aho, Alfred}
\index{Weinberger, Peter}
\index{Kernighan, Brian}
\index{Raku!PCRE (Perl Compatible Regular Expressions)}

Las expresiones regulares de Raku han extendido estas nociones tanto que tienen
muy poco que ver con el concepto original en la teoría de lenguaje, y por lo
tanto se ha considerado apropiado parar de llamarlas \emph{expresiones regulares}
y en cambio hablar de \emph{regexes}, es decir, un tipo de sub-lenguaje de
coincidencia de patrón que funciona de manera similar a las expresiones
regulares.

\section{Uso de los Regexes}
\seclabel{using_regexes}
\index{operador!\texttt{~~} (coincidencia inteligente)}

Una manera simple de usar un regex es utilizar el operador de coincidencia
inteligente \verb|~~|:
\index{operador!\texttt{~~} (coincidencia inteligente)}

\begin{rakucode}
say "Coincidió" if "abcdef" ~~ / bc.e /;     # -> Coincidió
\end{rakucode}
%

Aquí, el operador de coincidencia inteligente compara la cadena de texto
``abcdef'' con el patrón $/bc.e/$ y reporta una comparación exitosa dado que,
en este caso, ``bc'' en la cadena coincide con la parte $bc$ del patrón, el
punto en el patrón coincide con cualquier carácter en la cadena (coincidió en
este caso con $d$) y, finalmente, la $e$ de la cadena coincide con la $e$ en
el patrón.


\index{coincidencia!de cadena de texto}
La parte de la cadena que coincidió es almacenada en la variable \verb|$/| que
representa el {\bf objeto de coincidencia}, el cual podemos convertir en una
cadena de texto con el operador \verb|~|. Podemos hacer un buen uso de esto
para visualizar la parte de la cadena que coincidió con el patrón de regex:

\begin{rakucode}
say ~$/ if "abcdef" ~~ / bc.e /;           # -> bcde
\end{rakucode}
%

\index{retroceso}
El proceso de coincidencia podría describirse de la siguiente forma (pero ten
presente que esto una simplificación): busca en la cadena de texto (desde
izquierda a derecha) un carácter que coincide con el primer átomo (o sea, el
primer artículo de coincidencia) del patrón; cuando se encuentra, busca si el
segundo carácter puede coincidir el segundo átomo del patrón, etc. Si se usa el
patrón entero, entonces el regex fue exitoso. Si falla durante el proceso, 
comienza nuevamente desde la posición inmediatamente después del punto de
coincidencia inicial. Esto se conoce como {\bf vuelta atrás} o
{\bf retroceso}~\engterm{backtracking}. Y se repite hasta que uno de los siguientes
casos ocurra:

\begin{itemize}
\item Hay una coincidencia exitosa. En este caso, el proceso
finaliza y se reporta éxito. 
\item La cadena de texto ha sido agotada sin encontrar la 
coincidencia. En este caso, el regex falla.
\end{itemize}

Examinemos un ejemplo de retroceso:
\begin{rakucode}
say "Coincidió" if "abcabcdef" ~~ / bc.e /;  # -> Coincidió
\end{rakucode}
%
%---Before bactracking
% abcabcdef
%  bc.e 
% 
% abcabcdef
%   ^ - starts from here
%---After bactracking
% abcabcdef
%     bc.e 

\index{retroceso}
En este ejemplo, el motor de regex comienza a coincidir ``bca'' con $bc.$,
pero el atento coincidencia inicial falla, porque la siguiente letra en la
cadena de texto, ``b'', no coincide con la ``e'' del patrón. El motor de regex
da vuelta atrás e inicia la búsqueda nuevamente desde la tercera letra (``c'')
de la cadena. Comienza una nueva coincidencia en la quinta letra de la cadena
(la segunda ``b''), logra coincidir exitosamente con ``bcde'' y sale con un
estado exitoso (sin buscar ninguna otra coincidencia).

Si la cadena de texto a analizar está contenida en la variable tópica
\verb|$_|, entonces el operador de coincidencia inteligente es implícito y la
sintaxis es aún más simple:
\index{variable!tópica}

\begin{rakucode}
for 'abcdef' {                                # $_ ahora contiene a 'abcdef'
    say "Coincidió" if / cd.f /;              # -> Coincidió
}
\end{rakucode}
%

También puedes usar una sintaxis de invocación de método:
\index{método!\texttt{match}}
\index{invocación!de método}
\begin{rakucode}
say "Coincidió" if "abcdef".match(/ b.d.f /); # -> Coincidió
\end{rakucode}
%

En todos los casos que hemos visto hasta ahora, usamos directamente un patrón
dentro de un par de delimitadores de barra oblicua $/$. Podemos utilizar otros
delimitadores si precedemos nuestro patrón con la letra ``m'':
\index{regex!patrón delimitador}

\begin{rakucode}
say "Coincidió" if "abcdef" ~~ m{ bc.e };     # -> Coincidió
\end{rakucode}
%

o:
\begin{rakucode}
say "Coincidió" if "abcdef" ~~ m! bc.e !;     # -> Coincidió
\end{rakucode}
%

El operador \verb|"m"| no altera la manera en que un regex funciona; solo hace
posible el uso de otros delimitadores (además de las barras oblicuas). Dicho
diferentemente, el prefijo \verb|"m"| es la manera estándar de introducir un
patrón, pero es implícito y puede omitirse cuando el patrón es delimitado por
barras oblicuas. Es probablemente mejor usar barras oblicuas, porque es lo que
la gente comúnmente utiliza y reconoce inmediatamente, y usar otros delimitadores
solo cuando el patrón de regex contiene barras oblicuas.

Un patrón puede también almacenarse en una variable (o, más precisamente,
en un objeto regex), usando el operador $rx//$:
\index{operador!\texttt{rx} (regex)}

\begin{rakucode}
my $regex = rx/c..f/;
say "Coincidió" if 'abcdef' ~~ $regex;        # -> Coincidió
\end{rakucode}
%


\section{Cómo Construir tus Patrones Regex}
\seclabel{pattern}
\index{patrón}

Es ahora tiempo para estudiar los componentes básicos de un patrón regex.

\subsection{Coincidencia Literal}
\index{coincidencia!literal}

Como posiblemente ya has notado, el caso más simple de un patrón de regex es
una cadena de texto literal. Coincidir una cadena de texto en contra de tal
regex es más o menos equivalente a una búsqueda de esa cadena con la función 
{\tt index}:
\index{función!\texttt{index}}

\begin{rakucode}
my $cadena = "superlative";
say "$cadena contiene 'perl'." if $cadena ~~ /perl/;
                               # -> superlative contiene 'perl'.
\end{rakucode}
%

\index{función!\texttt{index}}
\index{función!\texttt{contains}}
Sin embargo nota que, para tales coincidencias literales, la función
{\tt index} discutida anteriormente será probablemente más eficiente que un
regex con cadenas de texto largas. El método {\tt contains}, el cual devuelve
verdadero si su argumento es una subcadena de su invocante, es también
probablemente más rápido.
\index{invocante}

Los caracteres alfanuméricos y la raya baja \verb|_| son coincidencias literales.
Todos los otros caracteres deben escaparse con una barra invertida
(por ejemplo \verb|\?| para coincidir con un signo de interrogación derecho) o
incluirse dentro de comillas:

\begin{rakucode}
say "Éxito" if 'nombre@org.uk' ~~ / nombre@or /;      # Falla en la compilación
say "Éxito" if 'nombre@org.uk' ~~ / 'nombre@or' /;    # -> Éxito
say "Éxito" if 'nombre@org.uk' ~~ / nombre\@or/ ;     # -> Éxito
say "Éxito" if 'nombre@org.uk' ~~ / nombre '@' org /; # -> Éxito
\end{rakucode}
%


\subsection{Comodines y Categorías de Caracteres}
\index{categoría!de caracteres}

Los regexes no serían muy útiles si solo pudieran hacer coincidencias literales.
Ahora nos acercamos a las partes más interesantes.

En un patrón de regex, algunos símbolos pueden coincidir no solo con un carácter
específico, sino con una familia de caracteres, tales como letras, dígitos, etc.
Estos símbolos se conocen como categorías de clases.

Ya hemos visto que el punto es un tipo de comodín que coincide con un solo
carácter de la cadena de texto a coincidir:
\index{carácter!comodín}

\begin{rakucode}
my $cadena = "superlative";
say "$cadena contiene 'pe.l'." if $cadena ~~ / pe . l /;
                       # -> superlative contiene 'pe.l'.
\end{rakucode}
%

El ejemplo más arriba ilustra otra característica de los regexes: los espacios
en blanco usualmente no son significativos dentro de los patrones de regex (a
menos que se especifiquen con el adverbio $:s$ o $:sigspace$, como veremos más
adelante).
\index{espacio en blanco en regexes}

Hay categorías de caracteres predefinidas de la forma \verb|\w|. Su negación
se escribe con una letra en mayúscula, \verb|\W|. El carácter de palabra
\verb|\w| coincide con un solo carácter alfanumérico (o sea, entre los caracteres
alfanuméricos, dígitos, y el carácter \verb|_|). Por su parte, \verb|\W|
coincidirá cualquier otra carácter que no sea un carácter de palabra. Nota, 
sin embargo, que Raku es compatible con Unicode y que, por ejemplo, letras
del alfabeto griego o cirílico o dígitos tailandenses coincidirán con \verb|\w|:

\begin{rakucode}
say "Coincidió" if 'abcδ' ~~ / ab\w\w /;  # -> Coincidió
\end{rakucode}
%

En este ejemplo, las cadenas de texto coincidieron porque, de acuerdo al
estándar Unicode, \verb|δ| ("\textsc{Greek small letter delta}") es una letra
y por lo tanto pertenece a la categoría de clase \verb|\w|.

Otras categorías de caracteres incluyen:
\begin{itemize}
\item \verb|\d| (dígitos) y \verb|\D| (cualquier carácter menos un dígito)
\item \verb|\s| (espacio en blanco) y \verb|\S| (cualquier carácter menos un espacio en blanco)
\item \verb|\n| (línea nueva) y \verb|\N| (cualquier carácter menos una línea nueva).
\end{itemize}

\begin{rakucode}
say ~$/ if 'Bond 007' ~~ /\w\D\s\d\d\d/;  # -> "nd 007"
\end{rakucode}
%

Aquí, coincidimos con ''nd 007'', porque encontramos un carácter de palabra
(''n''), seguido por un un carácter que no es un dígito (``d''), seguido por
un espacio en blanco, seguido por tres dígitos.

También puedes especificar tus propias categorías de caracteres al insertar
entre \verb|<[ ]>| cualquier número de caracteres individuales y rangos de
caracteres (expresado con dos puntos entre los puntos extremos), con o sin
espacio en blanco. Por ejemplo, una categoría de caracteres para dígitos
hexadecimales podría lucir así:
\begin{rakucode}
<[0..9 a..f A..F]>
\end{rakucode}

Puedes negar cualquier categoría de caracteres al insertar un ``-'' después de
la comilla angular izquierda. Por ejemplo, una cuerda no es un entero
hexadecimal válido si contiene cualquier carácter que no está en
\verb'<[0..9a..fA..F]>', es decir, cualquier carácter que coincide con la categoría
de caracteres de hexadecimales negada:
\index{categoría!de caracteres negada}

\begin{rakucode}
say "No un número hex" if $cadena ~~ /<-[0..9 a..f A..F]>/;
\end{rakucode}

Por favor nota que generalmente no tienes que escapar caracteres que no son
alfanuméricos en tus categorías de caracteres:

\begin{rakucode}
say ~$/  if "-17.5" ~~ /(<[\d.-]>+)/; # -> -17.5
\end{rakucode}

En este ejemplo, usamos el cuantificador ''+'' que discutiremos en la
siguiente sección, pero el punto aquí es que no necesitas escapar el punto y
la barra oblicua dentro de la definición de categoría de caracteres.

\subsection{Cuantificadores}
\index{cuantificador}

Un cuantificador hace que un átomo\footnote{La palabra \emph{átomo} se refiere
a un carácter individual o varios caracteres u otros átomos agrupados juntos
(por un conjunto de paréntesis o corchetes).} precedente coincida no solamente
una vez, sino un específico o variable número de veces. Por ejemplo, \verb|a+|
coincide una o más caracteres ''a''. En el siguiente código, \verb|\d+| coincide
con uno o más dígitos (tres dígitos en este caso):

\begin{rakucode}
say ~$/ if 'Bond 007' ~~ /\w\D\s\d+/;  # -> "nd 007"
\end{rakucode}
%

Los cuantificadores predefinidos incluyen:
\begin{itemize}
\item $+$: una o más veces;
\item $*$: cero o más veces;
\item $?$: cero o una coincidencia.
\end{itemize}

\index{cuantificador!voraz}
Los cuantificadores $+$ and $*$ se dice que son \emph{voraces}~\engterm{greedy},
lo cual significa que ellos coinciden con tantos caracteres como
sea posible. Por ejemplo:

\begin{rakucode}
say ~$/ if 'aabaababa' ~~ / .+ b /;     # -> aabaabab
\end{rakucode}
%

Aquí, \verb|.+| coincide con tantos caracteres de la cadena de texto como sea
posible, mientras que es capaz de coincidir con la final ''b''. Usualmente
esto es lo que deseas, pero no siempre. Quizás tu intención era coincidir con
todas las letras hasta la primera ``b''. En tales casos, usarías las versiones
\emph{frugales} (no voraces) de estos cuantificadores, las cuales se obtienen
al precederlos con un signo interrogación derecho: $+?$ y $*?$. Un cuantificador
frugal coincidirá con tantos caracteres como sea posible para que el regex sea
exitoso pero no más de lo necesario. Para coincidir con todas las letras hasta
la primera $b$, podrías usar:
\index{cuantificador!frugal}

\begin{rakucode}
say ~$/ if 'aabaababa' ~~ / .+? b /;     # -> aab
\end{rakucode}
%

También podrías especificar un rango ({\tt min..max}) para indicar el número
de veces que un átomo debe coincidir. Por ejemplo, para coincidir con un entero
menor que 1,000:
\index{cuantificador!de rango}

\begin{rakucode}
say 'Es un número < 1,000' if $cadena ~~ / ^ \d ** 1..3 $ /;
\end{rakucode}
%

Esto coincide con uno a tres dígitos. Los caracteres \verb|^| y \verb|$| son
anclas que representan el inicio y el final de la cadena de texto y los
discutiremos en la siguiente sección.

Para coincidir con un número exacto de veces, solo reemplaza el rango con un
número individual:
\index{cuantificador!número preciso de veces}

\begin{rakucode}
say 'Es un número de 3 dígitos' if $num ~~ / ^ \d ** 3 $ /;
\end{rakucode}
%

\subsection{Anclas y Aserciones}
\index{anclas}
\index{regex!anclas}
\index{aserción}

Algunas veces, coincidir con una subcadena no es suficientemente bueno; quieres
coincidir con la cadena de texto completa, o quieres que la coincidencia ocurra
al comienzo o al final de la cadena, o en algún lugar específico dentro de la
cadena. Las anclas y las aserciones hacen posible especificar donde la
coincidencia debe ocurrir. Necesitan coincidir exitosamente para que el regex
completo pueda ser exitoso, pero no consumen los caracteres mientras la
coincidencia ocurre.

\subsubsection{Anclas}

\index{ancla!al inicio de cadena de texto}
\index{ancla!al final de cadena de texto}

Las anclas más usadas comúnmente son \verb|^| (inicio de la cadena de texto)
y \verb|$| (final de la cadena de texto):

\begin{rakucode}
my $cadena = "superlative";
say "$cadena comienza con 'perl'" if $cadena ~~ /^perl/; # (No salida)
say "$cadena termina con 'perl'" if $cadena ~~ /perl$/;  # (No salida)
say "$cadena es igual a 'perl'" if $cadena ~~ /^perl$/;  # (No salida)
\end{rakucode}

Los tres regexes más arriba fallan porque, aunque la \verb|$cadena| contiene
la subcadena ``perl'', la subcadena no se encuentra al inicio, ni al final de
la cadena de texto.
\index{ancla!al inicio de la línea}
\index{ancla!al final de la línea}

En el evento de que tengas que manejar cadenas de texto con líneas múltiples,
podrías usar las anclas \verb|^^| (inicio de línea) y \verb|$$| (final de
línea).

Existen otras anclas útiles, como las anclas \verb|<<| (inicio de palabra o
borde izquierdo de palabra) y \verb|>>| (final de palabra o borde derecho de
palabra).
\index{ancla!borde de la palabra}
\index{ancla!al inicio de la palabra}
\index{ancla!al final de la palabra}
\index{ancla!borde izquierdo de la palabra}
\index{ancla!borde derecho de la palabra}

\subsubsection{Aserciones Look-Around}

\index{aserción!look around}
\index{aserción!look before}
\index{aserción!look after}

Las \emph{aserciones look-around} (o "mirar alrededor") hacen posible especificar 
reglas más complejas: por ejemplo, coincidir ``foo'' pero solamente si es precedida
(o seguida) por ``bar'' (o ni precedida ni seguida por ``bar''):
\begin{rakucode}
say "foobar" ~~ /foo <?before bar>/; # -> foo (aserción lookahead)
say "foobaz" ~~ /foo <?before bar>/; # -> Nil (regex fallido)
say "foobar" ~~ /<?after foo> bar/;  # -> bar (aserción lookbehind)
\end{rakucode}
%
\index{aserción!look-around}
Al usar un signo de exclamación derecho en lugar de un signo de interrogación
derecho transforma estas aserciones look-around en aserciones negativas. Por
ejemplo:

\begin{rakucode}
say "foobar" ~~ /foo <!before baz>/; # -> foo 
say "foobaz" ~~ /foo <!before baz>/; # -> Nil (regex fallido)
say "foobar" ~~ /<!after foo> bar/;  # -> Nil (regex fallido)
\end{rakucode}
%
Asumo que los ejemplos anteriores demostraron el concepto claramente. Si
quieres saber más, dirígete a la documentación
(\url{https://docs.raku.org/language/regexes#Look-around_assertions}) para
detalles adicionales. 

\subsubsection{Aserciones de Código}

También puedes incluir una aserción de código \verb|<?{...}>|, la cual
coincidirá si el bloque de código devuelve un valor verdadero:
\index{aserción!de código}

\begin{verbatim}
> say ~$/ if /\d\d <?{$/ == 42}>/ for <A12 B34 C42 D50>;
42
\end{verbatim}

\index{aserción!de código negativa}
Una aserción de código negativa \verb|<!{...}>| coincidirá siempre y cuando el
bloque no devuelve un valor verdadero:
\begin{verbatim}
> say ~$/ if /\d\d <!{$/ == 42}>/ for <A12 B34 C42 D50>
12
34
50
\end{verbatim}

Las aserciones de código son útiles para especificar condiciones que no pueden
expresarse fácilmente como los regexes.

De igual manera, pueden usarse para mostrar algo, por ejemplo para el propósito
de depurar un regex al imprimir información sobre las coincidencias parciales:

\begin{verbatim}
> say "Coincidió $/" if "A12B34D50" ~~ /(\D) <?{ say ~$0 }> \d\d$/;
A
B
D
Coincidió D50
\end{verbatim}

La salida muestra los atentos múltiples de coincidencia que fallaron
(``A'' y ``B'') antes que el proceso de vuelta atrás condujera al éxito
(``D50'' al final de la cadena).

No obstante, las aserciones de código son raramente necesarias para casos
simples, porque siempre puedes añadir un bloque simple de código con el mismo
propósito:
%
\begin{verbatim}
> say "Coincidió $/" if "A12B34D50" ~~ /(\D) { say ~$0 } \d\d$/;
\end{verbatim}
Este código produce la misma salida, sin preocuparnos si el bloque devuelve un
valor verdadero.

\subsection{Alternancia}
\index{alternancia}

Las alternancias se usan para coincidir con una de varias alternativas.

Por ejemplo, para chequear si una cadena de texto representa uno de los tres
colores básicos de un una imagen (en JPEG y algunos otros formatos), podrías
usar:

\begin{rakucode}
say 'Es un color JPEG' if $cadena ~~ /^ [ rojo | verde | azul ] $/;
\end{rakucode}
%

\index{alternancia!de primera coincidencia}
Existen dos formas de alternancias. La alternancia de primera coincidencia
(\emph{first-match}) que usa el operador \verb|||| y la cual termina en la primera
alternativa que coincide con el patrón:

\begin{rakucode}
say ~$/ if "abcdef" ~~ /ab || abcde/;       # -> ab
\end{rakucode}
%

En este ejemplo, el patrón coincide con ``ab'' sin tener que hacer coincidencia
más adelante, aunque habría una coincidencia presumiblemente ``mejor''
(es decir, más larga) con la otra alternativa. Cuando se usa este tipo de
alternación, tienes que pensar cuidadosamente acerca del orden en el cual
colocas las múltiples alternativas, dependiendo en lo que necesitas hacer.

\index{alternancia!de la coincidencia más larga}
La alternancia de coincidencia más larga (\emph{longest-match}) usa el operador
\verb||| e intentará con todas las alternativas y coincidirá con la más larga:

\begin{rakucode}
say ~$/ if "abcdef" ~~ /ab | abcde/;        # -> abcde
\end{rakucode}
%

Sin embargo, ten presente que esto funcionará como se explicó más arriba solo
si las coincidencias alternativas comienzan en la misma posición dentro de la
cadena de texto:

\begin{rakucode}
say ~$/ if "abcdef" ~~ /ab |  bcde/;        # -> ab
\end{rakucode}
%

Aquí, la coincidencia con la posición más a la izquierda triunfa (esta es una
regla general con los regexes).


\subsection{Grupos y Capturas }
\index{grupos}
\index{capturas}
\index{paréntesis!grupos y capturas}
\index{regex!paréntesis versus corchetes}
\index{corchetes}
\index{operador!$[...]$ (corchetes)}

Los paréntesis y los corchetes pueden usarse para agrupar cosas o para anular
la precedencia:

\begin{rakucode}
/ a || bc /      # Coincide con 'a' o 'bc'
/ ( a || b ) c / # Coincide con 'ac' o 'bc'
/ [ a || b ] c / # Igual: coincide con 'ac' o 'bc', grupo sin captura
/ a b+ /         # Coincide con una 'a' seguida por una 'b' o más
/ (a b)+ /       # Coincide con una o más secuencias de 'ab'
/ [a b]+ /       # Coincide con una o más secuencias 'ab', sin captura
/ (a || b)+ /    # Coincide con una secuencia de 'a' y 'b's (al menos una)
\end{rakucode}
%

\index{capturas}
La diferencia entre los paréntesis y los corchetes es que los paréntesis no
solo agrupan las cosas, sino que capturan datos: ellos permiten que la cadena
de texto que coincide dentro de los paréntesis esté disponible como una variable
especial (y también como un elemento del objeto de coincidencia resultante):


\begin{rakucode}
my $cad =  'número 42';
say "El número es $0" if $cad ~~ /número\s+ (\d+) /;  # -> El número es 42
\end{rakucode}
%

\index{capturas!enumeradas}
En este ejemplo, el patrón coincidió con la cadena de texto \verb|$cad| y la
parte del patrón dentro de los paréntesis fue capturada en la variable especial
\verb|$0|. Si hay varios grupos con paréntesis, las capturas se encuentran
en las variables \verb|$0|, \verb|$1|, \verb|$2|, etc. (contando los
paréntesis abiertos de la izquierda a derecha):

\begin{rakucode}
say "$0 $1 $2" if "abcde" ~~ /(a) b (c) d (e)/;      # -> a c e
# o: say "$/[0..2]" if "abcde" ~~ /(a) b (c) d (e)/; # -> a c e
\end{rakucode}
%

Las variables \verb|$0|, \verb|$1|, etc. son actualmente atajos para
\verb|$/[0]|, \verb|$/[1]|, el primer y segundo elemento del objeto de
coincidencia en un contexto de lista, así que imprimir
\verb|"El número es $/[0]"| tendría el mismo efecto.

Como se indicó, los paréntesis tienen dos roles en los regexes: ellos agrupan
elementos de regex y capturan lo que coincide con el subregex dentro de los
paréntesis. Si solo deseas el comportamiento de agrupamiento, usa los corchetes
\verb|[ ... ]|:

\begin{rakucode}
say ~$0 if 'cacbcd' ~~ / [a||b] (c.) /;   # -> cb
\end{rakucode}
%

El uso de los corchetes cuando la captura de texto no es necesaria tiene la
ventaja de no contaminar las variables \verb|$0|, \verb|$1|, \verb|$2|, etc.
y es un poco más rápido.

\subsection{Adverbios (o  Modificadores)}
\seclabel{adverb}
\subseclabel{adverb}
\index{adverbio}
\index{regex!adverbio}
\index{modificador}
\index{adverbio!:ignorecase}
\index{adverbio!:i}

Los adverbios modifican la manera en que el motor de regex funciona. Usualmente
tiene una forma larga y una forma corta.

Por ejemplo, el adverbio \verb|:ignorecase| (or \verb|:i|) le dice al compilador
que ignore la distinción entre letras mayúsculas y letras minúsculas: 
\index{letra!minúscula}
\index{letra!mayúscula}
\index{minúscula}
\index{mayúscula}

\begin{verbatim}
> say so 'AB' ~~ /ab/;
False
> say so 'AB' ~~ /:i ab/;
True
\end{verbatim}
%

\index{función!\texttt{so}}
La función integrada \verb|so| usada aquí coacciona su argumento (es decir, el
valor devuelto por la expresión de coincidencia de regex) a un valor Booleano.

Si se coloca en frente del patrón, el adverbio aplica al patrón entero:

\begin{verbatim}
> say so 'AB' ~~ m:i/ ab/;
True
\end{verbatim}
%

El adverbio también puede colocarse después en el patrón y afectar en este caso
solo la parte del regex posterior al mismo:

\begin{verbatim}
> say so 'AB' ~~ /a :i b/;
False
> say so 'aB' ~~ /a :i b/;
True
\end{verbatim}
%

\index{adverbio!:sigspace}
\index{adverbio!:s}
Anteriormente dije que los espacios en blanco usualmente no son significativos
en los patrones de regex. El adverbio \verb|:sigspace| o \verb|:s| hace que los
espacios en blanco sean significativos en un regex:

\begin{verbatim}
> say so 'ab' ~~ /a+ b/;
True
> say so 'ab' ~~ /:s a+ b/;
False
> say so 'ab' ~~ /:s a+b/;
True
\end{verbatim}
%

En lugar de buscar por solo una coincidencia y devolver un objeto de
coincidencia, el adverbio \verb|:global| o \verb|:g| le dice al compilador que
busque cada coincidencia que no esté superpuesta y las devuelva en una lista:

\begin{verbatim}
> say "Conteo de palabras = ", $/.elems if "I have a dream" ~~ m:g/ \w+/;
Conteo de palabras = 4
> say ~$/[3];
dream
\end{verbatim}
%

\index{adverbio!:ratchet}
\index{adverbio!:r}
Estos son los adverbios más usados comúnmente. Otro adverbio, \verb|:ratchet|
o \verb|:r|, le dice al motor de regex que no vuelva atrás y es muy importante
para usos específicos, pero regresaremos a esto en otro capítulo (ver 
\secref{subrules}).

\subsection{Ejercicios con  Regexes}
\subseclabel{regex_exercises}
\paglabel{regex_exercises}

Como un ejercicio simple, escribe algunos regexes para coincidir y capturar:

\begin{itemize}
\item Una sucesión de 10~dígitos dentro de otra cadena de texto más larga;
\item Un número octal válido (números en el sistema octal solo usan los
dígitos del 0 al 7);
\item La primera palabra al inicio de una cadena de texto (para el 
propósito de estos pequeños ejercicios, el separador de palabra 
puede considerarse un espacio, pero  podrías hacerlo sin esta suposición);
\item La primera palabra de una cadena de texto que comienza con una ``a'';
\item La primera palabra de una cadena de texto que comienza con una letra
minúscula;
\item Un número telefónico francés (en Francia, los números telefónicos
tienen 10~dígitos y comienzan con ``06'' o ``07''); puedes asumir que los
dígitos son consecutivos (sin espacios);
\item La primera palabra de una cadena de texto que comienza con una vocal 
en mayúscula o minúscula; 
\item La primera ocurrencia de una letra doble (la misma letra dos veces);
\item La segunda ocurrencia de una letra doble;
\end{itemize}

\solref{sol_regex_exercises}.

\section{Combinando Todas las Piezas}

La intención de esta sección es proveerte con algunos ejemplos usando varias de
las características de los regexes que hemos visto para resolver problemas
prácticos.

\subsection{Extracción de Fechas}
\subseclabel{extracting_dates}
\paglabel{extracting_dates}
\index{extracción!de fechas}
\index{fecha!extracción de}

Asume que tenemos una cadena de texto que contiene en alguna parte una fecha
en el formato YYYY-MM-DD:

\begin{rakucode}
my $cadena = "Christmas : 2016-12-25.";
\end{rakucode}
%

\index{TIMTOWTDI}
Como mencionamos anteriormente, uno de los lemas en Raku es ``Hay más de una
forma para hacer algo'' (TIMTOWTDI). Los ejemplos múltiples más abajo deberían
ilustrar este principio bastante bien al mostrar varias maneras diferentes
para extraer la fecha en la cadena:

\begin{itemize}

\item Uso de una categoría de caracteres (dígitos y guion):

\begin{rakucode}
say ~$0 if $cadena ~~ /(<[\d-]>+)/;        # -> 2016-12-25
\end{rakucode}
%

\item Uso de una categoría de caracteres y un cuantificador para evitar
coincidir con algunos números pequeños en otra parte de la cadena si existen:

\begin{rakucode}
say ~$0 if $cadena ~~ /(<[\d-]> ** 10)/;   # -> 2016-12-25
\end{rakucode}
%

\item Uso de una descripción más detallada del formato de la fecha:
\begin{rakucode}
say ~$/ if $cadena ~~ /(\d ** 4 \- \d\d \- \d\d)/;
\end{rakucode}
%

\item El mismo regex, pero usando un agrupamiento adicional para evitar la
repetición del subpatrón \verb|\- \d\d|:

\begin{rakucode}
say ~$/[0] if $cadena ~~ /(\d ** 4 [\- \d\d] ** 2 )/; 
\end{rakucode}
%

\item Captura de elementos individuales de la fecha:
\begin{rakucode}
$cadena ~~ /(\d ** 4) \- (\d\d) \- (\d\d)/;
my ($año, $mes, $día) = ~$0, ~$1, ~$2;
\end{rakucode}
%
\index{estringuificación}
\index{tilde}
Nota que el uso de la tilde como un prefijo más arriba causa que \verb|$año|,
\verb|$mes|, y \verb|$día| sean pobladas con cadenas de texto. Asumiendo que
desees que estas variables contengan números enteros, podrías coaccionarlas
en valores numéricos usando el operador prefijo +:
\index{numificación}
\begin{rakucode}
$cadena ~~ /(\d ** 4) \- (\d\d) \- (\d\d)/;
my ($año, $mes, $día) = +$0, +$1, +$2;
\end{rakucode}
%
 

\item Uso de subpatrones como componentes básicos:
\begin{rakucode}
my $a = rx/\d ** 4/;
my $m = rx/\d ** 2/;
my $d = rx/\d ** 2/;
$cadena ~~ /(<$y>) \- (<$m>) \- (<$d>)/;
my ($año, $mes, $día) = ~$0, ~$1, ~$2;
\end{rakucode}
%

El uso de subpatrones como componentes básicos es una manera bastante
eficiente de construir un regex complicado paso a paso, pero como veremos
en el \chapref{regex_grammars} hay mejores maneras de hacer este tipo
de cosas.
\index{subpatrón}

\item Podríamos mejorar el subpatrón \verb'$m' (mes) para que coincida solo
con ``01'' al ``12'' y así verificar que solo coincida con un número de
mes válido:
\index{validando!el número del mes}

\begin{rakucode}
my $m = rx {   1 <[0..2]>    # 10 a 12
            || 0 <[1..9]>    # 01 a 09
           };
\end{rakucode}
%

Como puedes ver, el uso de comentarios y espacios en blanco facilita que la
intención del regex sea más clara.

Otra forma de lograr la misma meta es usar una aserción de código para
chequear que el valor se encuentre numéricamente entre 1 y 12:
\index{aserción!de código}

\begin{rakucode}
my $m = rx /\d ** 2 <?{ 1 <= $/ <= 12 }> /;
\end{rakucode}

\index{validando!el número del día}
Como un ejercicio, podrías intentar validar que el subpatrón \verb|$d| (día)
cubra los números en el rango \verb|01| y \verb|31|. Intenta usar ambas
técnicas de validación que fueron discutidas anteriormente.

\end{itemize}

El objeto de coincidencia \verb|$/| tiene los métodos  {\tt prematch} y
{\tt postmatch} para extraer lo que viene antes y después de la parte que
coincidió en la cadena de texto:
\index{prematch}
\index{postmatch}

\begin{rakucode}
$cadena ~~ /(\d ** 4) \- (\d\d) \- (\d\d)/;
say $/.prematch;                   # -> "Christmas : "
say $/.postmatch;                  # -> "."
\end{rakucode}
%

Como un ejercicio, intenta adaptar los regexes anteriores para varios formatos
de fecha (tales como DD/MM/YYYY o YYYY~MM,~DD) y pruébalos. Si intentas con
el formato YYYY~MM,~DD, por favor recuerda que los espacios no son usualmente
significativos en un patrón de regex, así que tendrías que especificar espacios
en blanco explícitos (con el uso de la categoría de caracteres \verb|\s|) o
utilizar el adverbio \verb|:s| para hacer los espacios significativos.
\index{adverbio!:s}
\index{categoría!de clases}

\subsection{Extracción de una dirección IP}
\index{extracción!de una dirección IP}
\index{dirección IP!extracción de}

Asumamos que tenemos una cadena de texto que contiene una dirección IP-v4 en
algún lugar. Las direcciones IP son usualmente escritas en la notación de
punto decimal, la cual consiste de cuatro octetos de la dirección expresados
individualmente en números decimales y separados por puntos,
por ejemplo {\tt 17.125.246.28}.
\index{octeto}

Para el propósito de estos ejemplos, nuestra muestra de cadena de texto será
la siguiente:

\begin{rakucode}
my $cadena = "IP address: 17.125.246.28;";
\end{rakucode}
%

Ahora intentemos diferentes maneras de capturar la dirección IP en esa cadena,
en la misma manera que lo hicimos con las fechas:

\begin{itemize}     

\item Uso de una categoría de caracteres:
\index{categoría!de clases}

\begin{rakucode}
say ~$0 if $cadena ~~ /(<[\d.]>+)/;        # -> 17.125.246.28
\end{rakucode}
%

\item Uso de una categoría de caracteres y un cuantificador (nota que cada
octeto puede tener de uno a tres dígitos, así que el total de números de
caracteres puede variar de 7 a 15):
\index{cuantificador}

\begin{rakucode}
say ~$0 if $cadena ~~ /(<[\d.]> ** 7..15)/;  
\end{rakucode}
%

\item Uso de una descripción más detallada del formato IP:
\begin{rakucode}
say ~$/ if $cadena ~~ /([\d ** 1..3 \.] ** 3 \d ** 1..3 )/;
\end{rakucode}
%

\item Uso de subpatrones como componentes básicos:
\index{octeto}
\index{subpatrón}
\begin{rakucode}
my $octeto = rx/\d ** 1..3/;
say ~$/ if $cadena ~~ /([<$octeto> \.] ** 3 <$octeto>)/;
\end{rakucode}
%

\item El valor máximo de un octeto es 255. Podemos definir nuevamente la
el subpatrón \verb|$octeto|:
\begin{rakucode}
my $octeto = rx/<[1..2]>? \d ** 1..2/;
say ~$/ if $cadena ~~ /([<$octeto> \.] ** 3 <$octeto>)/;
\end{rakucode}
%
Con esta definición del subpatrón \verb|$octeto|, el regex podría coincidir
con cualquier número de uno o dos dígitos, o un número de tres dígitos
comenzando con los dígitos del 1 al 2.

\index{octeto}
\item Pero esto no es suficientemente bueno si realmente queremos chequear que
la dirección IP es válida (por ejemplo, podría aceptar a 276 como un octeto
válido). La definición del subpatrón \verb|$octeto| puede ser redefinida más
exhaustivamente para coincidir solo con valores autorizados: 

\begin{rakucode}
my $octeto = rx { (   25 <[0..5]>        # 250 a 255
                   || 2  <[0..4]> \d     # 200 a 249
                   || 1  \d ** 2         # 100 a 199
                   || \d ** 1..2         # 0 a 99 
                 )
               };
say ~$/ if $cadena ~~ /([<$octeto> \.] ** 3 <$octeto>)/;
\end{rakucode}
%

Esta definición de \verb|$octeto| ilustra una vez más cómo el uso abundante
de espacios en blanco y comentarios ayuda a hacer la intención más clara.

\item Podríamos usar una aserción de código para limitar el valor de un
\verb|$octeto| al rango \verb|0..255|:
\index{aserción!de código}

\begin{rakucode}
my $octeto = = rx{(\d ** 1..3) <?{0 <= $0 <= 255 }> };
say ~$/ if $cadena ~~ /([<$octeto> \.] ** 3 <$octeto>)/;
\end{rakucode}
%

\end{itemize}


\section{Sustituciones}
\seclabel{substitutions}
\index{sustitución}

El reemplazo de una parte de una cadena de texto con otra subcadena es un
requerimiento muy frecuente en el manejo de cadenas de texto. Esto podría ser
necesario para la corrección de errores ortográficos, formateo de datos,
remoción de información personal de los datos, etc.

\subsection{El Método {\tt subst}}
\index{método!\texttt{subst}}

Raku tiene un método {\tt substr} el cual reemplaza algún texto con otro texto:

\begin{rakucode}
my $cadena = "abcdefg";
$cadena = $cadena.subst("cd", "DC");          # -> abDCefg
\end{rakucode}

El primer argumento de este método es la parte de búsqueda, y puede ser una
cadena de texto literal, como en el ejemplo más arriba, o un regex:

\begin{rakucode}
my $cadena = "abcdefg";
$cadena = $cadena.subst(/c \w+ f/, "SUBST");  # -> abSUBSTg
\end{rakucode}

\subsection{La construcción {\tt s/búsqueda/reemplazo/}}
\index{operador!\texttt{s///} (sustitución)}

La manera más común de realizar una sustitución de texto en Raku
es con la construcción \verb|s/búsqueda/reemplazo/|, la cual es
bien concisa, funciona muy bien con la sintaxis general de los regexes,
y tiene la ventaja de habilitar la substitución \emph{in situ}.

Esto es un ejemplo de la sintaxis estándar para este tipo de substitución:

\begin{rakucode}
my $cadena = "salviavodas";
$cadena ~~ s/ v \w+ o /VAVI/;                # -> salVAVIdas
\end{rakucode}

Aquí, la parte de búsqueda es un patrón de regex y el reemplazo es una simple
cadena de texto (las comillas no son necesarias).

Si la cadena de texto de entrada se encuentra en la variable tópica
\verb|$_|, no necesitas usar el operador de coincidencia inteligente:
\index{operador!\texttt{~~} (coincidencia inteligente)}

\begin{rakucode}
$_ = "salviavodas";
s/ v \w+ o /VAVI/;                             # -> salVAVIdas
\end{rakucode}
%

Los delimitadores no tienen que ser barras oblicuas (y esto puede ser
bastante útil si la búsqueda o el reemplazo contiene barras oblicuas):
\index{delimitador}

\begin{rakucode}
my $cad = "<h2>Tema</h2> <h1>Subtema</h1>";
$cad ~~ s!'<h1>Subtema</h1>'!<h3>Subtema</h3>! 

# $cad es ahora: <h2>Tema</h2> <h3>Subtema</h3>
\end{rakucode}
%

A menos que se especifique lo contrario (con un adverbio), la substitución se
realiza una sola vez, lo cual ayuda a prevenir resultados inesperados:

\begin{rakucode}
$_ = 'Hay caince casas.';
s/ca/qu/;                     # Reemplaza 'ca' con 'qu' una sola vez
.say;                         # Hay quince casas.
\end{rakucode}
%
Si la substitución se hubiese hecho en la cadena de texto completa, ''casas''
se hubiese reemplazado con ''qusas'', lo cual claramente no era el resultado
esperado.

\subsection{Uso de Capturas}
\index{capturas}

Si el regex en el lado izquierdo contiene capturas, el reemplazo en el lado
derecho puede usar las variables \verb|$0|, \verb|$1|, \verb|$2|, etc. en el
lado derecho para insertar subcadenas capturadas en el texto de reemplazo. Un
ejemplo típico de eso es el reformateo de fechas:

\begin{rakucode}
my $cadena = "Xmas = 2016-12-25";
$cadena ~~ s/(\d ** 4) \- (\d\d) \- (\d\d)/$2-$1-$0/;
                    # $cadena es ahora: Xmas = 25-12-2016
\end{rakucode}
%

\subsection{Adverbios}
\subseclabel{regex_adverbs}
\index{adverbio}
\index{modificador}

Los adverbios discutidos más arriba (\secref{adverb}) pueden usarse con
el operador de sustitución.

Los modificadores más usados comúnmente en sustituciones son los adverbios
{\tt :ignorecase} (o {\tt :i}) y {\tt :global} (o {\tt :g}). Ellos funcionan
como lo describimos en la \subsecref{adverb} de la sección sobre regexes
y coincidencia.

El punto que quiero hacer aquí es que las sustituciones se hacen usualmente
solo una vez. Pero con el adverbio {\tt :global} (o {\tt :g}), se realizarán en
toda la cadena de texto:

\begin{rakucode}
# Sin substitución global:
my $cad = "...y tan a su gusto, a su caballo...";
$cad ~~ s/su/mi/;  # $cad es ahora: "...y tan a mi gusto, a su caballo..."

# Con substitución global:
my $cad = "...y tan a su gusto, a su caballo...";
$cad ~~ s:g/su/mi/;  # $cad es ahora: "...y tan a mi gusto, a mi caballo..."
                    
\end{rakucode}
%
\index{sustitución}


\section{Depuración de Programas}
\index{depuración}
\index{recorrido}
\index{es-inversa}

Cuando usas los índices para recorrer los valores en una secuencia, es un poco
difícil conseguir el inicio y el final del recorrido correctamente. Aquí
tenemos una subrutina que está supuesta a comparar dos palabras y devolver
{\tt True} si una de las palabras es la inversa de la otras, pero contiene
dos errores:

\begin{rakucode}
# ADVERTENCIA, ten cuidado: código con errores
sub es-inversa( Str $palabra1, Str $palabra2 ) {
    return False if $palabra1.chars != $palabra2.chars;
    
    my $i = 0;
    my $j = $palabra2.chars;

    while $j > 0 {
    	say '$i = ', $i, ' $j = ', $j;
        return False if substr($palabra1, $i, 1) ne substr($palabra2, $j, 1);
        $i++; $j--;
    }
    return True;
}
say es-inversa "pots", "stop";


\end{rakucode}
%
La primera sentencia sufijo {\tt if} chequea si las palabras tienen la misma
longitud. Si no, podemos devolver {\tt False} inmediatamente. De lo contrario,
por el resto de la subrutina, podemos asumir que las dos palabras tienen la
misma longitud. Este es un ejemplo del patrón guardián descrito en la
\secref{guardian} (\pagref{guardian}).
\index{patrón!guardián}
\index{índice}

Las variables {\tt \$i} y {\tt \$j} son los índices: {\tt \$i} recorre
a {\tt \$palabra1} hacia adelante mientras {\tt \$j} recorre a
{\tt \$palabra2} hacia atrás. Si encontramos dos letras que no coinciden,
podemos devolver {\tt False} inmediatamente. Si logramos pasar a través
del bucle y todas las letras coinciden, devolvemos {\tt True}.

Si probamos esta función con las palabras ''stop'' y ''pots'', esperamos el
valor de retorno {\tt True}, pero obtenemos {\tt False} en lugar de eso. Así
que, cuál es el problema?
\index{False!valor especial}
\index{True!valor especial}

Con este tipo de código, el sospechoso usual es un posible error en el manejo
de los índices (quizás un error de un solo número). Para depurar este tipo de
error, el primer paso podría ser la impresión de los valores de los índices
inmediatamente antes de las líneas donde se usan:
\index{error!de un solo número}

\begin{rakucode}
sub es-inversa( Str $palabra1, Str $palabra2 ) {
	return False if $palabra1.chars != $palabra2.chars;

	my $i = 0;
	my $j = $palabra2.chars;

	while $j > 0 {
		say '$i = ', $i, ' $j = ', $j;
		return False if substr($palabra1, $i, 1) ne substr($palabra2, $j, 1);
		$i++; $j--;
	}
	return True;
}
\end{rakucode}
%
Ahora cuando ejecutemos el programa nuevamente, obtenemos más información:

\begin{verbatim}
$i = 0 $j = 4
False
\end{verbatim}
%
La primera vez a través del bucle, el valor de {\tt \$j} es 4,
el cual está fuera de rango para la cadena de texto \verb|'pots'|.
El índice del último carácter es 3,  así que el valor inicial para
{\tt \$j} debería ser {\tt \$palabra2.chars - 1}.
\index{error!fuera de rango}

Nota que en el evento de no haber sido suficiente para rastrear el error de
fuera de rango, podríamos haber ido un paso más allá e imprimir las letras.
Al hacer esto, hubiésemos visto que no obteníamos la última letra de la
segunda palabra.

Si arreglamos el error y ejecutamos el programa nuevamente, obtenemos:

\begin{verbatim}
$i = 0 $j = 3
$i = 1 $j = 2
$i = 2 $j = 1
True
\end{verbatim}
%
Esta vez obtenemos la repuesta correcta, pero parece ser que el bucle solo se
ejecutó tres veces, lo cual es sospechoso: parece que el programa no comparó
la última letra de la primera palabra (indexada {\tt \$i = 3}) con la última
letra de la segunda palabra (indexada {\tt \$j = 0}).

Podemos confirmar esto al ejecutar la subrutina con los siguientes argumentos:
``stop'' y ``lots'', lo cual muestra:

\begin{verbatim}
$i = 0 $j = 3
$i = 1 $j = 2
$i = 2 $j = 1
True
\end{verbatim}
%

Esto es obviamente incorrecto, dado que ``lots'' no es la inversa de ``stop'',
la subrutina debería devolver {\tt False}. Así que tenemos otro \emph{bug} en
nuestras manos.

Para tener una mejor idea de lo que está pasando, es útil dibujar 
un diagrama de estado. Durante la primera iteración, el cuadro de la función
\verb|es-inversa| se muestra en la \figref{state4}. 
\index{diagrama!de estado}

\begin{figure}
\centerline
{\includegraphics[scale=0.5]{figs/state6.pdf}}
\caption{Diagrama de estado.}
\figlabel{state4}
\end{figure}

Tomamos ciertas libertades para acomodar las variables en
el cuadro y agregar líneas punteadas para mostrar que los valores de
{\tt \$i} y {\tt \$j} indican los caracteres en {\tt \$palabra1} y
{\tt \$palabra2}.

Comienza con este diagrama, ejecuta el programa en papel, cambia los valores
de {\tt \$i} y {\tt \$j} durante cada iteración. Encuentra y arregla el
segundo error en esta función.

\solref{sol_isreverse}.
\seclabel{isreverse}
\paglabel{isreverse}
\index{es-inversa}


\section{Glosario}

\begin{description}

\item[Objecto] Algo que una variable puede almacenar. 
Por el momento, puedes usar ``objeto'' y ``valor'' indistintamente.
\index{objecto}

\item[Secuencia] Una colección ordenada de valores donde cada valor
es identificado por un índice entero.
\index{secuencia}

\item[Artículo] Uno de los valores en una secuencia.
\index{artículo}

\item[Índice] Un valor entero que se usa para seleccionar un
artículo en una secuencia, tal como un carácter en un cadena 
de texto. En Raku, los índices comienzan desde el 0.
\index{índice}

\item[Rebanada] Una parte de una cadena de texto especificada por un
rango de índices.
\index{rebanada}

\item[Cadena de texto vacía] Una cadena de texto sin caracteres y con longitud 0,
representada por dos comillas.
\index{cadena de texto!vacía}

\item[Recorrer] Iterar a través de los artículos de una secuencia,
realizando una operación similar en cada uno de ellos.
\index{recorrido}

\index{búsqueda}
\item[Búsqueda] Una patrón de recorrido que cesa cuando encuentra
lo que está buscando.
\index{búsqueda!patrón de}
\index{patrón!de búsqueda}

\item[Contador] Una variable que se usa para contar algo, usualmente
inicializada a cero y posteriormente incrementada.
\index{contador}

\item[Expresiones regulares] Un sublenguaje de computación
derivado de la teoría de lenguajes formales.
\index{expresión!regular}

\item[Patrón] Una secuencia de caracteres con sintaxis especial
que describen de izquierda a derecha el contenido que se intenta
coincidir dentro de una cadena de texto en particular.
\index{patrón}

\item[Regexes] Un sublenguaje de coincidencia de patrón de Raku
derivado de las expresiones regulares.
\index{regex}

\item[Retroceso] El proceso por el cual, dado un intento de coincidencia
fallido en una cadena de texto, el motor de regex abandona parte del intento
de coincidencia actual, vuelve atrás en la cadena de texto, e intenta nuevamente
para ver si puede encontrar una nueva ruta a una coincidencia exitosa. 
El proceso de retroceso eventualmente termina tan pronto una coincidencia
exitosa ocurre, o finalmente cuando todas las coincidencias posibles fallan.
Este proceso se conoce como \emph{backtracking} en inglés.
\index{retroceso}

\end{description}


\section{Ejercicios}


\begin{exercise}
\exclabel{count_a}
\paglabel{count_a}
\index{contador}
\index{función!\texttt{index}}

Escribe una subrutina que use la función {\tt index}  en un bucle
para contar el número de caracteres ``a'' en \verb|`banana`| como 
hicimos en la \secref{counter}. Modifícala para contar
cualquier letra en cualquier palabra pasadas como argumentos 
a la subrutina.

Escribe otra subrutina para contar una letra dada en una 
palabra dada usando la función {\tt substr}.
\index{función!\texttt{substr}}

\solref{sol_count_a}.
\end{exercise}


\begin{exercise}

\exclabel{islower}
\paglabel{islower}
\index{minúscula!categoría de clases}
\index{categoría!de clases}
La categoría de caracteres \verb|<[a..z]>| coinciden con cualquier
carácter en minúscula (solo caracteres ASCII en minúscula, no caracteres
Unicode). La siguiente subrutina:

\begin{verbatim}[fontshape=up]
sub es-minúscula( Str $char ) { 
    return so $char ~~ /^<[a..z]>$/
}
\end{verbatim}

debería devolver {\tt True} si su argumento es una letra ASCII
en minúscula y de lo contrario, {\tt False}. Asegúrate de que 
funcione como se espera (y arréglala si es necesario). La 
función {\tt so} coacciona el resultado de la coincidencia de regex 
en un valor Booleano.

Las siguientes subrutinas usan la subrutina {\tt es-minúscula}
y su trabajo es chequear si una cadena de texto contiene 
letras en minúsculas, pero algunas de ellas no funcionan 
adecuadamente. Analiza cada subrutina manualmente, 
determina si funciona bien, y describe lo que actualmente
hace (puedes asumir que el parámetro es una cadena de texto).
Después, pruébalas todas con varias cadenas de texto para chequear
si tu análisis estaba en lo cierto.

\begin{verbatim}[fontshape=up]
# ADVERTENCIA: algunas de las siguientes subrutinas
#              no funcionan correctamente.

sub cualquier_minúscula1( Str $cadena ){
    for $cadena.comb -> $char {
        if es-minúscula $char {
            return True;
        } else {
            return False;
        }
    }
}

sub cualquier_minúscula2( Str $cadena ) {
    for $cadena.comb -> $char {
        if es-minúscula "char" {
            return True;
        } else {
            return False;
        }
    }
}

sub cualquier_minúscula3( Str $cadena ) {
    my $bandera;
    for $cadena.comb -> $char {
        $bandera = es-minúscula $char;
    }
    return $bandera;
}

sub cualquier_minúscula4( Str $cadena ) {
    my $bandera = False;
    for $cadena.comb -> $char {
        $bandera = $bandera or es-minúscula $char;
    }
    return $bandera;
}

sub cualquier_minúscula5( Str $cadena ) {
    my $bandera = False;
    for $cadena.comb -> $char {
        if es-minúscula $char {
            $bandera = True;
        }
    }
    return $bandera;
}

sub cualquier_minúscula6( Str $cadena ) {
    for $cadena.comb -> $char {
        if es-minúscula $char {
            return 'True';
        }
    }
    return 'False';
}

sub cualquier_minúscula7( Str $cadena ) {
    for $cadena.comb -> $char {
        return True if es-minúscula $char;
    }
    return False;
}

sub cualquier_minúscula8( Str $cadena ) {
    for $cadena.comb -> $char {
        return False unless es-minúscula $char;
    }
    return True;
}

sub cualquier_minúscula9( Str $cadena ) {
    for $cadena.comb -> $char {
        if not es-minúscula $char {
            return False;
        }
    return True;
    }
}
\end{verbatim}

\solref{sol_islower}.

\end{exercise}


\begin{exercise}
\index{rotación de letras}
\index{cifrado César}

\exclabel{rotate}
\paglabel{rotate}
Un cifrado César es una forma débil de cifrado que involucra
la ``rotación'' de cada letra por un número fijo de posiciones.
La rotación de una letra se refiere a su desplazamiento a través
del alfabeto, y puede envolverse alrededor si es necesario, 
así que ``A'' rotada por 3 corresponde a ``D'' y ``Z'' rotada por
1 corresponde a ``A''.

Para rotar una palabra, rota cada letra por el mismo número de posiciones.
For ejemplo, ``educar'' rotada por 7 es ``lkbjhy'' y ``carta'' rotada por 
-10  es ``sqhjq''. (Para el cifrado, usamos solo caracteres del alfabeto
básico latino ISO.) En la película {\em 2001: A Space Odyssey}, la computadora
de la nave se llama HAL, que es una rotación de IBM por -1.

Escribe una función llamada \verb|rotar-palabra| que toma una cadena de texto
y un número entero como parámetros, y devuelve una nueva cadena que 
contiene las letras de la cadena original rotadas por el monto dado.


Podrías desear utilizar las funciones integradas {\tt ord}, 
la cual convierte un carácter a su código numérico (Unicode code point),
y {\tt char}, la cual convierte tales código numérico devuelta a los
caracteres:
\index{función!\texttt{ord}}
\index{función!\texttt{chr}}

\begin{verbatim}[fontshape=up]
> say 'c'.ord;
99
> say chr 99
c
\end{verbatim}
%

Las letras del alfabeto están codificadas en orden alfabético, así que por
ejemplo:
\index{orden!alfabético}

\begin{verbatim}[fontshape=up]
> ord('c') - ord('a')
2
\end{verbatim}

dado que \verb|'c'| es la segunda letra después de \verb|'a'|
en el alfabeto. Pero ten pendiente: los códigos numéricos para
las letras mayúsculas son diferentes.
\index{mayúscula}
\index{letra!mayúscula}

\index{rot13}
Bromas en la Internet que tienen el potencial de ser ofensivas
son algunas veces codificadas en ROT13, el cual es un cifrado 
César con rotación 13. Dado que 13 es la mitad del número de letras
en nuestro alfabeto, la aplicación de una rotación por 13 devuelve la
palabra original, así que el mismo procedimiento puede usarse
para cifrar y descifrar en rotación 13. Si no te ofendes fácilmente,
encuentra y descifra algunas de estas bromas. (ROT13 se usa también 
para otros propósitos, tales como ocultar débilmente la solución de
un acertijo.)

\solref{sol_rotate}.

\end{exercise}

